_3\. 关于瓦尔德拉达的争论。尼古拉谴责梅斯宗教会议，罢免了科隆的冈特尔和特里尔的特奥特高。路易二世来到罗马。城内兵力过剩。尽管有德意志大主教的支持，但教皇的坚定和胜利______________________________。

尼古拉在与希腊分裂斗争，焦急地注视着穆罕默德人在西西里和下意大利的进展时，发现自己被卷入了与王室和弗兰肯教会的激烈争执中，以至于他不得不担心那里也会发生分裂。一些贵族妇女的冒险经历导致了这种情况。公众道德（如果在那个世纪还可以这样说的话）受到了明显但并非不寻常的暴行的冒犯。秃头查理的女儿、埃塞尔沃尔夫的遗孀朱迪丝嫁给了继子埃塞尔伯德，但这一婚姻并没有被视为不道德。新婚丈夫死后，这个妖娆的女人回到了法国，激起了鲍德温二世伯爵的欲望，他诱拐了她，于是查理国王在一次宗教会议上将他逐出教会。这对恋人求助于教皇，教皇让他们的父亲与他们和解。与此同时，另一个女人的放荡生活也引起了轰动。英吉尔特鲁德（Ingiltrude）是麦提弗里德伯爵的女儿，嫁给了博索伯爵，她离开了丈夫，多年来一直在追求者的怀抱中快乐地浪迹天涯，无视教皇的诅咒。但是，这些女人的命运却让王后的不幸和王妃的得意放肆黯然失色。

皇帝的弟弟，洛林的洛塔尔，为了他的情妇瓦尔德拉达，抛弃了他的妻子秋特贝尔加。这场悲剧使国家和民族、国家和教会陷入了动荡之中，也给了教皇登上高峰的机会，在那里，他被神学教条所赋予的辉煌所包围。尼古拉一世对这一王室丑闻的态度是坚定而伟大的；在他看来，司铎的权力是一种道德力量，它拯救美德、惩戒罪恶，在一个连王子都没有舆论来评判的野蛮时代，司铎的权力确实是必要的。洛泰尔已经将王冠戴在了求爱者的头上，被抛弃的王后被虚构的耻辱所笼罩，她请求教皇的帮助。他将判决书转交给了梅斯的主教会议，并威胁王室的奸夫说，如果他不向她投降，就会被流放。教皇的使节们，其中包括拜占庭人事先已经贿赂过的波图斯的拉多阿德（Radoald of Portus），都可以接触到黄金，而黄金对罗马人一直有着不可抗拒的吸引力。他们没有出示教皇的信函，但宣布洛塔尔的婚姻在法律上是独立的，瓦尔德拉达是他的合法妻子。为了有所行动，他们派科隆的冈瑟大主教和特里尔的特奥特高大主教前往罗马，将宗教会议的决定提交教皇裁决。在众多渴望获得王室豁免权和捐赠、肆无忌惮地支持洛塔尔的主教中，这两人是他最信任的支持者；他们还坚持王权，以加强主教团对抗教皇的力量。他们来到罗马后，交出了法兰克主教会议的文件，希望能说服教皇；但尼古拉三周内都没有让他们露面，然后命令他们在拉特兰的主教会议上露面，在没有允许他们辩护、没有审问或指控、也没有法兰克主教参与的情况下，就宣布罢免他们的职务并开除教籍，同时取消了梅斯地区主教会议的决定。这发生在 863 年秋天。

大主教们随后匆忙赶往皇帝所在的贝内文托。他们控诉了他们所经历的暴力事件，告诉皇帝他的兄弟洛塔尔和他本人都受了伤，告诉皇帝教皇的无限制统治威胁到了帝国和王室的威严以及法兰克教会，这些都激怒了路易。他立即率领一支军队前往罗马，随行的还有他的妻子恩格尔贝加和两位大主教，他想迫使教皇恢复他们的职位。他于 864 年 2 月抵达罗马。由于有传言说他是带着敌意而来，教皇下令全城斋戒和游行，整个城市笼罩在一片哀伤之中。皇帝住进了圣彼得大教堂，教皇并没有迎接他，因为尼古拉把自己关在了拉特兰，在那里他不停地向天堂祈祷，反对 "作恶多端的王子们"。路易的男爵们徒劳地告诉他，这些轻率的煽动措施只会增加皇帝的愤怒。其中一支队伍向圣彼得大教堂走去，正要登上中庭的台阶时，路易的一些附庸和士兵因为教皇的拒绝而恼羞成怒，冲向了神职人员。他们虐待神职人员，撕毁了教堂的旗帜，还打碎了圣赫勒拿岛的十字架。游行队伍在逃亡中寻求救赎。自卡洛林帝国建立以来，罗马从未出现过这样的场面。教皇和帝国之间的和谐似乎已经被破坏，日耳曼人和罗马人之间的民族仇恨第一次在罗马城爆发。

有传言说，教皇秘密乘船渡过台伯河，逃往圣彼得教堂，在那里度过了两天两夜，不吃不喝；砸碎圣赫勒拿岛十字架的弗兰肯已经去世，皇帝本人也得了热病。皇后在尼古拉和她丈夫之间进行了调解。

在保证安全的情况下，教皇来到了皇帝的宫殿，他们进行了长时间的交谈。随后，他回到了拉特兰，但他并没有解除路易下令返回德意志的大主教们的禁令。在这些德国主教离开罗马之前，他们写了一封信，用教皇从未从主教那里听到过的大胆语言抗议对他们的贬黜；地区教会争取独立的呼声在信中得到了最强烈的表达。在给洛林主教们的信的引言中，他们已经大胆地发表了这样的言论："虽然被称为教皇的尼古拉自诩为使徒中的使徒，并自封为全世界的皇帝，想要谴责我们，但在基督的帮助下，他还是找到了抵抗我们的力量，而他后来所做的一切，他一点也不后悔"。他们的文章是写给教皇的，共有七章。在作者们谴责了他违背教规的行为之后，他们又将诅咒投到了他自己的头上。科隆的冈瑟是个非常果断的人，他指示他的兄弟、教士希尔杜因亲自将这份文件交给教皇，但如果他拒绝接受，就把它放在使徒彼得的忏悔书上。尼古拉斯照办了，这是意料之中的事，希尔杜因立即在武装人员的簇拥下走进了圣彼得大教堂，轻蔑地按照他哥哥的吩咐去做。告解会的卫兵（他们以 "圣彼得告解会"（Mansionarii scholae confessionis St Peter）为名组成了一个单独的学会）包围了使徒的坟墓，但入侵者打死了其中一人，扔掉了告解上的字迹，冲出了大殿，用剑开路。

这一表现表明，皇帝绝没有把自己与教皇相提并论。他平静地看着他的士兵们做出最过分的行为，就好像他们是在敌人的领土上一样： 他不愿意在罗马庆祝复活节，离开了罗马城，特意在拉文纳与满怀怨恨的约翰大主教一起庆祝这个节日。约翰大主教并没有忘记在罗马所受的屈辱，而是抓住德意志主教与教皇不和的机会，与这些该死的主教建立了友好关系，并急切地煽动路易的愤怒。然而，这场风暴并没有削弱教皇尼古拉的力量。他以古罗马人的坚定意志，傲然屹立，不屈不挠。他发出了开除教籍的威胁，而这些威胁就像真正的闪电一样令人畏惧；洛林的主教们发来了他们的忏悔声明；他的使节阿尔塞尼乌斯（Arsenius）带着写给国王、主教和伯爵的信，火急火燎地发出威胁，带着让人想起古罗马总督的傲慢出现在洛林。他一手将被抛弃的妻子带到国王面前，国王在放逐的光芒面前瑟瑟发抖；另一只手则夺走了他的情妇。软弱而不团结的王权，在与罗马的战争中一败涂地，却让教皇取得了最辉煌的胜利。然而，这出戏还没有演完；尼古拉本人也因此而死，直到他的继任者才结束了这场丑闻审判。
